\section{Modellamento contatto}
Ai fini dello scopo di questa tesi, è stato necessario modellare un sistema il cui end-effector è vincolato a muoversi a contatto di una superficie fisica, rigida come indicati in figura. Il caso indicato è prototipale per una vasta gamma di applicazioni pratiche, quali ad esempio:
\begin{itemize}
	\item esplorazione per il riconoscimento di forme, superfici sconosciute;
	\item ispezione con ultrasuoni o x-ray di superfici lavorate;
	\item finitura, lucidatura, e altro ancora.
\end{itemize}
Si consideri quindi la situazione in oggetto e si noti innanzitutto come, essendo il contatto di tipo puntuale, il mantenimento di tale vincolo possa essere rappresentato dalla presenza di una forza $ \vec{f} $ la quale rappresenta la forza esercitata dalla superficie sulla punta di contatto dell'end-effector. In tali condizioni le equazioni dinamiche del robot a contatto con la superficie sono espresse da:
\begin{equation}
\label{Modello dinamico con forza esterna}
A(q)\ddot{q} + B(q,\dot{q})\dot{q} + C(q) = m + J^{T}f
\end{equation}
essendo $ J^{T}f $ la proiezione nello spazio dei giunti della forza esterna. Naturalmente a \eqref{Modello dinamico con forza esterna} occorre affiancare anche l'equazione di vincolo unilatero a cui la struttura risulta sottoposta:
\begin{equation}
\label{Equazione superificie}
S(x(q))
\end{equation}
la quale altro non è che l'equazione scalare della superficie, ove x(q) rappresenta la posizione cartesiana dell'end-effector in funzione della posizione dei giunti. Le equazioni \eqref{Modello dinamico con forza esterna} e \eqref{Equazione superificie} devono essere considerate congiuntamente e, nel loro insieme, costituiscono quello che viene chiamato un Differential-Algebraic Equations (DAE). Tale sistema risualta costituito da n equazioni differenziali  \eqref{Modello dinamico con forza esterna} più un equazione algebrica di vincolo \eqref{Equazione superificie} per un totale di n+1 equazioni nell n+3 incognite rappresentate dal vettore q più le 3 componenti della reazione di vincolo f. Il sistema risulta così essere sottodimensionato, soggetto ad avere un infinito numero di soluzioni. Se si fa l'ipotesi di vincolo di tipo "liscio" la forza vincolare assumerà la forma:
\begin{equation}
\label{Forza normale}
f = n(x)\lambda
\end{equation}
essendo n(x) il versore normale alla superficie S nel punto x. Cosi facendo la \eqref{Modello dinamico con forza esterna} può essere riscritto come
\begin{equation}
\label{Modello dinamico con forza esterna normale}
A(q)\ddot{q} + B(q,\dot{q})\dot{q} + C(q) = m + J^{T}n[x(q)]\lambda
\end{equation}

